\subsection{Lagrangian in Differentialformen}

Um den Vortrag abzurunden, kommen wir wieder kurz auf die Lagrange-Beschreibung zurück und zeigen, wie man die Maxwell-Gleichungen in Differentialformen durch einen Lagrangian herleitet. Dazu muss man nun auch den Lagrangian in Differentialformen ausdrücken. \\
Derartige Ausdrücke werden später auch in der Yang-Mills-Theorie und der Chern-Simon-Theorie auftreten. Ihr Vorteil ist, dass sie automatisch alle geforderten Punkte aus Kapitel 1 erfüllen, insbesondere die Koordinatenunabhängigkeit. \\

Die Lagrangians setzt man meistens axiomatisch an und zeigt dann, dass sie die gewünschten Gleichungen liefern. Für das elektromagnetische Feld gilt:

\begin{align}
\lagr = - \frac{1}{2} F \w \star F + A \w \star J,
\end{align}

wobei $F$, $A$ und $J$ gemäß den obigen Definitionen gegeben sind. Es gelte $F = \dd A$. \\

Das zugehörige Wirkungsfunktional sei $\text{I[A]}=\int \lagr$ und sei $A + \varepsilon \cdot \delta A$ das gestörte Eichpotential. \\
Dann folgt aus der Variation der Wirkung: 

\begin{align*}
\eval{\frac{d}{d \epsilon} \text{I}[A + \varepsilon \cdot \delta A]}_{\varepsilon=0} &= \eval{\frac{d}{d \epsilon} \left( \int - \frac{1}{2} \dd(A + \varepsilon \cdot \delta A) \w \star \dd(A + \varepsilon \cdot \delta A) + (A + \varepsilon \cdot \delta A) \w \star J \right)}_{\varepsilon=0} \\
&= \int - \frac{1}{2} \left(\underbrace{\dd A  \w \star \dd \delta A}_{=  \left< \dd A, \dd \delta A \right>\text{vol}}  + \underbrace{\dd \delta A \w \star \dd A}_{=  \left< \dd \delta A, \dd A \right>\text{vol}} \right) + \delta A \w \star J \\
&= \int - \dd \delta A \w \star \dd A + \delta A \w \star J  \\
&= \int - \delta A \w \dd \star \dd A + \delta A \w \star J \\
&= \int \delta A \w \left( - \dd \star \dd A + \star J \right)
\end{align*}

Da die Variation bei $\varepsilon = 0$ für beliebige $\delta A$ verschwinden muss, gilt: 

\begin{align}
\dd \star \dd A &= \star J \\
\dd \star F &= \star J
\end{align}
